\section{Programmierung des Servers}
\subsection{Auswahl der Frameworks}
Da die Programmierung des Servers, wie die des Clients, in Typescript erfolgt, ist hier ebenfalls die Verwendung von allen \Gls{NPM} Paketen möglich.
\image[0.3][https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Npm-logo.svg]{images/npm.png}{NPM Logo}
\subsubsection{GraphQl-Server}~\\
Für den GraphQl-Server wurde das Paket \textbf{graphql-yoga\footnote{https://github.com/graphcool/graphql-yoga}} verwendet. Dieses Paket ist eine Sammlung von anderen Frameworks, welche eine einfache Möglichkeit bieten einen GraphQl-Server, welcher Subscription fähig  ist, zu erstellen. Es wäre möglich auf \textbf{graphql-yoga} zu verzichten und alles selber zu programmieren, aber \textbf{graphql-yoga} ist gut getestet und eine eigene Implementation würde die Komplexität und den Wartungsaufwand erhöhen. Der Vorteil bei einer eigenen Implementation wäre eine minimale Leistungssteigerung.
\image[0.3][https://github.com/graphcool/graphql-yoga]{images/graphql.png}{graphql-yoga Logo}
\subsubsection{HTTP/WS-Server}~\\
\textbf{graphql-yoga} besitzt einen integrierten Webserver/Subscription Server. Das Problem bei diesem ist, dass GraphQL nicht dafür ausgelegt wurde mit mehreren Schemas (wie sie die SPS-Programmversionen darstellen) zu arbeiten. Deshalb ist ein einfacher HTTP/WS-Proxy notwendig um die Anfragen auf den richtigen Server umzuleiten. Dazu wird \textbf{node-http-proxy} verwendet, da es sehr einfach zu konfigurieren ist und auch Websockets unterstützt.
\image[0.3][https://github.com/nodejitsu/node-http-proxy]{images/node-http-proxy.png}{node-http-proxy Logo}
\pagebreak
\subsection{Implementation}
\image{images/server_conception.png}{Kommunikationsstruktur}
Aufgrund der Struktur des Servers wird klar, dass die Implementation in 4 Teilen erfolgt.
\begin{enumerate}
	\item ADS
	\begin{enumerate}
		\item Client
		\item Server
	\end{enumerate}
	\item GraphQL
	\begin{enumerate}
		\item Schema
		\item Resolver
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
Teile können parallel erfolgen, aber gerade die Implementation des Resolvers ist von dem Schema und der Implementation des ADS Protokolls (Client und Server) abhängig.
\subsubsection{ADS}~\\
Die Implementation des ADS-Protokolls an sich ist sehr einfach, da Node.js Funktionen zum Umgang mit Buffern\footnote{Buffer = Zwischenspeicher} zur Verfügung stellt und die Möglichkeit bietet aus diesem direkt Zahlen (sowohl Integer als auch Gleitkommazahlen), Strings, usw. heraus zu lesen. %% TODO: Weird sentence
\pagebreak
\paragraph{Server}~\\
\image[0.4]{images/server_ads_server.png}{ADS Server Flussdiagramm}
Der Network-Code für den Server ist minimalistisch gehalten, so ist der Server selbst acht Zeilen lang, da nur ADS-Write unterstützt werden muss. Dementsprechend einfach ist auch das Flussdiagramm. Das Event \textit{data} des Sockets wird im Flussdiagramm als Endlosschleife mit Warten auf ADS-Paket dargestellt.
\image[0.8]{images/ads_server.png}{ADS Server Code}
Der Code ist grundsätzlich sehr simpel aufgebaut. Mit \textit{createServer} wird ein neuer TCP Server gestartet. Als Parameter wird ein Socket übergeben, dann werden zwei Event Handler erstellt.\\
Der Erste (\textit{data}) wird ausgeführt, wenn neue Daten empfangen wurden.\\
Der Zweite (\textit{error}) wird bei einem TCP Error ausgeführt, z.B. wenn der Port schon vergeben ist.\\
Die lezte Zeile startet den Server auf Port 48898 (dieser Port ist der Standardport für ADS-Anwendungen).\\
Die Funktion \textit{handleWriteReq} ist ebenfalls sehr einfach aufgebaut. Hier wird der Umstand ausgenutzt, dass die Antwort auf den Write-Request direkt aus diesem ohne viel Aufwand generiert werden kann. 
\image[0.8]{images/ads_server_handle_request.png}{Funktion \textit{handleWriteRequest}}
Die ersten fünf Zeilen in der Funktion teilen den übergebenen Buffer auf. So sind die Variablen \textit{target} und \textit{source} die Kombination aus NetId und Port (siehe Seite \pageref{ams_net_port}). Die nächsten zwei Variablen \textit{commandId} (siehe Seite \pageref{command_id}) und \textit{invokeId} (siehe Seite \pageref{invoke_id}) werden ebenfalls ausgeschnitten und später dann in eine Zahl umgewandelt (z.B. \textit{commandId.readUInt16LE()}).\\
Wichtig hierbei ist, dass alle im LittleEndian Format gelesen werden müssen. Dann wird der Buffer für den Response generiert und die \textit{invokeId}, \textit{commandId}, \textit{target} und \textit{source} an die entsprechende Stelle kopiert. Hierbei muss beachtet werden, dass die Positionen von \textit{target} und \textit{source} sich vertauschen, also der ehemalige Sender (\textit{source}) wird zum neuen Empfänger und vice versa.\\
Die nächsten drei Zeilen setzen die \textit{StateFlag} (siehe Seite \pageref{state_flag}) auf 5 (Antwort). Die Länge der ADS-Daten, welche bei der einem ADS Write nur aus vier Bytes bestehen (siehe Seite \pageref{ads_write}), auf 4 und die Länge des gesamten ADS-Pakets (siehe Seite \pageref{ams_tcp_header}) auf 36 (32 Byte ADS-Header + 4 Byte ADS-Write Antwort).
~\\
\paragraph{Client}~\\
\image[0.7]{images/server_ads_client.png}{ADS Client Flussdiagramm}
Der Client Code ist komplexer und somit komplizierter, da erstens mehrere ADS-Commands unterstützt werden müssen. Zweitens die Antworten der entsprechenden Anfrage zugeordnet werden (wichtig wenn mehrere Anfragen gleichzeitig gesendet werden) muss. Drittens aufgrund eines Bugs in der Firmware des \DaGls{BC9191} (unser Testgerät), wodurch ein TCP-Paket maximal 512 Byte groß sein darf.\\
Der Aufbau des Codes ist sehr ähnlich wie der des Servers. Die Unterschiede bestehen nur darin, dass Pakete nicht direkt gesendet werden, sondern zuerst in einem Buffer zwischengespeichert werden soll und zwischen ADS-Read (Seite \pageref{ads_read}) und ADS-Write (Seite \pageref{ads_write}) Anfragen unterschieden wird. Diese Unterschiede werden auch im Flussdiagramm (Abbildung \ref{images/server_ads_client.png}) sichtbar. Die linke Hälfte, nach dem der Socket, überprüft den Buffer zyklisch ob neue Pakete zum senden vorhanden sind. Falls Pakete vorhanden sind werden sie gesendet und das entsprechende Callback mit der Antwort der SPS ausgeführt. Damit diese Endlosschleife nicht unnötig viel Leistung benötigt, wird die Ausführung dieser Funktion unterbrochen (entweder für 100ms oder 10ms). Da für diese Anwendung eine maximale Latenz von 100ms nicht kritisch ist, ist das eine einfache Lösung die SPS nicht zu überlasten (abhängig von dem, von der SPS auszuführenden, Programm und den Einstellungen der SPS).
\subsubsection{GraphQL}
Bei der Implementation der GraphQL Komponente stand vor allem im Vordergrund wie der Server so unabhängig von der SPS-Programmversion sein kann wie möglich. Deshalb wurde entschieden, dass der Resolver so weit abstrahieren wird und das Schema (zur Laufzeit) generiert wird, sodass diese Komponente nur minimale Ansprüche an die SPS-Programmstruktur stellt.
\paragraph{SPS-Strukturen}~\\
In der SPS gibt es vier Strukturen, welche über den Server ereichbar sein sollten.
\begin{enumerate}
	\item ST\_ADS\_FROM\_BC
	\item ST\_ADS\_TO\_BC
	\item ST\_RETAIN\_DATA
	\item ST\_PERSISTENT\_DATA
\end{enumerate}
\textbf{ST\_ADS\_FROM\_BC}~\\
Diese Struktur wird von der SPS zum Server zyklisch und per Event (z.B. Eingang ändert seinen Wert) gesendet. \textit{ST\_ADS\_FROM\_BC} entspricht den Daten, welche für einen Client wichtig sind (z.B. Eingänge, Errors, ...).\\
\textbf{ST\_ADS\_TO\_BC}~\\

In \textit{ST\_ADS\_TO\_BC} werden die Kommunikationseinstellung gespeichert (z.B. \textit{NetId} des Servers). Außerdem können auch Outputs gesetzt werden und optionale Daten gespeichert (z.B. das aktuelle Datum, Längen und Breitengrad, ...) werden, welche einzelne Funktionen der SPS beeinflussen können.\\
Wichtig bei dieser Struktur ist, dass die Struktur zyklisch neu gesetzt werden muss um den \textit{RequestCounter} zu erhöhen (damit die SPS weiß, dass der Client noch verbunden ist), damit die SPS weiter Daten zum Client sendet.\\
\textbf{ST\_RETAIN\_DATA}~\\
In dieser Struktur wird sowohl das Programm sowie die Werte der Merker gespeichert. Das besondere an dieser Struktur ist, dass die Daten besonders gesichert ist und somit bei einem kurzem Stromausfall der SPS trotzdem noch zur Verfügung steht.\\
\textbf{ST\_PERSISTENT\_DATA}~\\
ST\_PERSISTENT\_DATA ist noch stärker gesichert als \textit{ST\_RETAIN\_DATA} und ist immer bei einem Neustart verfügbar (es sei denn die Daten wurden explizit gelöscht). Diese Struktur speichert z.B. Outputs (die Outputs von \textit{ST\_ADS\_TO\_BC} werden hierher kopiert) sodass bei einem Stromausfall und einem folgenden Neustart die Outputs auf dem alten Wert gehalten werden (z.B. damit ein Kran die Höhe hält und niemand gefährdet wird). \\
\paragraph{Konfiguration}~\\
Der genaue Aufbau dieser Strukturen wird durch die Konfigurationsdatei definiert. Dazu wurde eine Bibliothek erstellt (\textbf{iecstruct2}) welche von iecstruct \cite{iestruct} inspiriert wurde. Der Vorteil an dieser Art von Notation ist, dadurch dass jeder SPS-Typ (z.B. UINT, BYTE, ...) einen äquivalenten GraphQL-Typ besitzt, es möglich ist, dass GraphQL-Schema aus dieser Konfigurationsdatei zu generieren. Die genormte Schnittstelle ermöglicht es den Resolver versionsunabhängig zu machen. Die \textbf{iecstruct2} Klasse besitzt den gleichen Namen wie der SPS-Datentyp (Grunddatentypen, Arrays, Enums und Structs). \newline\newline
\textbf{Grunddatentypen}
\begin{longtabu} to \linewidth{|X[2.6,C,m]|X[3,C,m]|X[3,C,m]|X[1,C,m]|X[1.2,C,m]|}
	\hline
	\textbf{SPS-Datentyp}        & \textbf{Untergrenze} & \textbf{Obergrenze} & \textbf{Größe} [BYTE] & \textbf{GraphQL-Datentyp} \\
	\hline
	\endhead
	BOOL & False & True & 1 & Boolean \\ \hline
	BYTE & 0 & 255 & 1 & Int \\ \hline
	WORD & 0 & 65535 & 2 & Int \\ \hline
	DWORD & 0 & 4294967295 & 4 & Int \\ \hline
	SINT & -128 & 127 & 1 & Int \\ \hline
	USINT & 0 & 255 & 1 & Int \\ \hline
	INT & -32768 & 32767 & 2 & Int \\ \hline
	UINT & 0 & 65535 & 2 & Int \\ \hline
	DINT & -2147483648 & 2147483647 & 4 & Int \\ \hline
	UDINT & 0 & 4294967295 & 4 & Int \\ \hline
	REAL & \~{} -3.402823 x 10$^{38}$ & \~{} 3.402823 x 10$^{38}$ & 4 & Float \\ \hline
	LREAL & \~{} -1.79769313 x 10$^{308}$ & \~{} 1.79769313 x 10$^{308}$ & 8 & Float \\ \hline
	STRING & \multicolumn{2}{c|}{Intern Array of BYTE} & Länge+1 & String \\ \hline
	TIME & T\#0ms & T\#71582m47s295ms & 4 & Int \\ \hline
	TIME\_OF\_DAY & TOD\#00:00 & TOD\#1193:02:47.295 & 4 & Int \\ \hline
	TOD & TOD\#00:00 & TOD\#1193:02:47.295 & 4 & Int \\ \hline
	DATE & D\#1970-01-01 & D\#2016-02-06 & 4 & INT \\ \hline
	DATE\_AND\_TIME & DT\#1970-01-01-00:00 & DT\#2106-02-06-06:28:15 & 4 & INT \\ \hline
	\caption{Gegenüberstellung der Datentypen}
\end{longtabu}
Zu beachten hierbei ist, dass \textit{DT} und \textit{DATE\_OF\_TIME} äquivalent sind und \textit{DT} nur eine Kurzbezeichnung ist. Analog dazu verhält sich \textit{TIME\_OF\_DAY} und \textit{TOD}. Alle Datentypen, welche ein Datum/Uhrzeit widerspiegeln, werden als Timestamp (UNIX-Timestamp) in GraphQL dargestellt.
\subparagraph{Grunddatentypen}~\\
Die Verwendung dieser Grunddatentypen in der Konfiguration ist simpel, da die Klasse welche sie repräsentiert in \textbf{\textbf{iecstruct2}} implementiert und somit nur instanziert werden muss. Alle Grunddatentypen besitzen keine Parameter, lediglich \textit{STRING} besitzt als einzigen Parameter die Länge des Textes (ohne Nullzeichen).
\image[0.5]{images/basicdatatype.png}{Verwendung Grunddatentyp}
\subparagraph{Enum}~\\
Ein \textit{Enum} ist ein Aufzählungstyp, welcher aus verschiedene Varianten darstellt, wobei jede Variante für eine Zahl steht und anstelle dieser verwendet werden kann. Intern wird ein \textit{Enum} wie ein \textit{INT} behandelt, somit kann theoretisch überall wo ein \textit{Enum} verwendet wird die Zahl direkt eingegeben werden. 
\image{images/enum.png}{Verwendung Enum}
\subparagraph{Array}~\\
Ein Array ist eine Liste mit fixierter Länge, bestehend aus jedem anderen Datentyp.
\image[1]{images/array.png}{Verwendung Array mit Grunddatentyp}
\image[1]{images/array_enum.png}{Verwendung Array mit Enum}
\subparagraph{Struct}~\\
Eine \textit{Struct} ist zu vergleichen mit einem \textit{Object} in JavaScript. Dabei besitzt jedes Feld einen, in der \textit{Struct} definierten eindeutigen, Namen und einen Datentyp, welcher ein Grunddatentyp, \textit{Array}, \textit{Enum} oder sogar eine weitere \textit{Struct} sein kann.
\image{images/struct.png}{Verwendung Struct}
Es wird eine neue Instanz von \textit{iecstruct.STRUCT} erstellt und dann mit Hilfe der Methode \textit{addElement} ein Feld hinzugefügt. Der erste Parameter ist der Name des Feldes, der zweite ist der Typ.
